%!TEX root = ../main.tex
\chapter*{Remerciements}

Je tiens tout d'abord à remercier infiniment mon directeur de thèse, Arnak Dalalyan, d'avoir accepté de me prendre en tant qu'étudiant doctorant. Merci pour son engagement, sa disponibilité et sa patience. Ces trois années sous sa direction ont été d'une richesse immense.

Je tiens à exprimer ma plus grande considération aux rapporteurs, Clément Marteau et Vincent Rivoirard, et j'adresse également mes remerciements aux membres du jury de thèse, Katia Meziani, Alexander Tsybakov, et Philippe Rolet qui m'a permis de réaliser cette thèse au sein d'Artefact.

Je remercie les doctorants du CREST, Alexander, Vincent, Edwin, James, Lena, Lionel, The Tien, Mohamed, Adil, Gauthier, Geoffrey et Alexis avec qui j'ai passé de très bons moments.
Je remercie aussi les chercheurs du CREST, Pierre Alquier, Nicolas Chopin, Guillaume Lecué et Marco Cuturi pour tout ce que j'ai appris avec eux. Je remercie aussi la salle café du CREST pour son ambiance et les débats riches qui ont eu lieu. J'en garderai un souvenir ému.

Je tiens aussi à exprimer mes remerciements à Artefact, en particulier Philippe et Guillaume pour m'avoir permis de faire cette thèse, j'en garderai un excellent souvenir. Une pensée particulière à mes collègues de l'équipe R\&D: Ulysse, Thibaut, William, Baptor, Xavier, Guillaume, Hanan, Leopold, Dayvid, Joachim, François, Wouter, Maxime, Charles, Félicien, Chaimaa, Gauthier, Sarah, Damien, Stéphane, Vanessa, Samuel, Matthieu, Diane, Aurélien et Evgeniy. J'ai passé d'excellents moments avec vous !

Je ne pourrai remercier assez mes parents et mes sœurs, Sarah et Jehane, leur soutien infaillible pendant ces trois années a été très important pour moi et je leur en suis infiniment reconnaissant.
Je remercie tous mes amis, en particulier Flavie, Julien et Nirmala pour leur bonne humeur et tous les moments passés ensemble.
Enfin, merci Maud pour ton immense patience et tes encouragements qui n'ont jamais fait défaut.
